\sousTitreCorrectif

Programme de départ :

\begin{footnotesize}
\inputminted[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}{./parcours-replit/01/01.py}
\end{footnotesize}

\vspace{1em}

\predire\ Lire le code ci-dessus avec soin. Sans exécuter ce programme, rédiger un texte qui explique ce qu'il va faire. En particulier, écrire ce qui sera affiché à l'écran lors de l'exécution du programme. Utiliser dans votre prédiction le vocabulaire technique suivant : sortie, instruction, chaîne de caractères (\texttt{str}), commentaire.\label{s1p}

\correctif{Lors de l'exécution de ce programme, un premier affichage (une «~\textbf{sortie}~») va être réalisé dans la console grâce à l'\textbf{instruction} \texttt{print()}. Cette instruction affiche dans la console la \textbf{chaîne de caractères} \texttt{"Bienvenue dans la programmation Python"} qu'on lui passe en paramètre dans ses parenthèses. Ensuite (l. 4) une pause de 2 secondes est effectuée : rien ne se passe pendant ce temps. Nouvel affichage : \texttt{L'interpréteur Python\ldots}, puis nouvelle pause de 2 secondes. La ligne 9 provoque un nouvel affichage : \texttt{Tout ce qui suit…}. Cette ligne 9 se termine par un \textbf{commentaire} introduit par le caractère \texttt{\#}. Ce qui suit ce caractère n'est pas pris en compte par Python. Le programme se poursuit par une pause de 2 secondes (l. 10) puis par un nouvel affichage : \texttt{La contre-oblique ou…}. Remarque : pour pouvoir afficher le caractère anti-slash \texttt{\textbackslash}, on est forcé de l'échapper, c'est-à-dire de le faire précéder par un autre anti-slash. Suite du programme, pause de 2 secondes suivie de l'affichage \texttt{Les chaînes de caractères…} (nouveau caractère échappé, cette fois le guillemet double). Pause de 2 secondes puis (l. 21) affichage \texttt{On peut effectuer…}. Cet affichage est réalisé sur deux lignes grâce au caractère spécial \texttt{\textbackslash n} qui insère un retour à la ligne (d'ailleurs nouveau caractère échappé dans cette chaîne de caractères : l'anti-slash). Nouvelle pause de 2 secondes puis une ligne vide est affichée (l. 24) suivie de l'affichage \texttt{À bientôt !}.
}


\vspace{1em}

\executer\ Exécuter maintenant le programme et comparer la sortie avec celle décrite dans votre prédiction. Discuter des éventuelles différences avec votre camarade.\label{s1r}



\vspace{1em}

\investigation\ 
		\begin{enumerate}
			\item De combien de lignes de code est composé ce programme ?\label{s1nbligne}
				\correctif{Il y a 17 lignes de code.}
			\item Quel est le rôle du caractère \texttt{\#} à la ligne 1 ?\label{s1comment}
				\correctif{Ce caractère permet d'insérer un commentaire. Ce qui suit n'est pas pris en compte par Python.}
			\item Quel est le but de l'instruction de la ligne 4 : \texttt{time.sleep(2)} ?\label{s1time}
				\correctif{Cette instruction permet de stopper l'exécution du programme pendant la durée (en secondes) indiquée entre parenthèses.}
			\item Combien y a-t-il de chaînes de caractères dans ce code ?\label{s1nbchaine}
				\correctif{Il y a 8 chaînes de caractères. On les reconnait car elles sont entourées par le guillemet double \texttt{"}.}
			\item Quel est le rôle du caractère \verb!\! à la ligne 18 ? L'enlever et exécuter le code pour voir ce qu'il se passe.\label{s1antisl}
				\correctif{À la ligne 18, l'anti-slash permet d'échapper le guillemet double. Si on l'enlève, le programme ne fonctionne plus. En effet, lorsqu'il trouve un guillemet double, Python comprend qu'une chaîne de caractères commence. Et cette chaîne se termine au guillemet double suivant. Mais ici, il ne faut pas que le \texttt{"} situé au milieu de la chaîne de caractères soit pris pour la fin de la chaîne. D'où la nécessité de l'échapper.}
			\item À la ligne 21 on utilise une fois \verb!\n! et une fois \verb!\\n!. Expliquer pourquoi et quelle est la différence entre les deux. Modifier le code en enlevant le caractère \verb!\! pour observer la différence à l'exécution.\label{s1dantisl}
				\correctif{Le caractère spécial \texttt{\textbackslash n} permet d'insérer un retour à la ligne dans une chaîne de caractères. Ce caractère spécial ne s'affiche pas, il provoque seulement le retour à la ligne. Par contre, si on veut afficher \texttt{\textbackslash n} dans la console, il faut échapper le \texttt{\textbackslash}. Ainsi, il n'est pas pris en compte par Python qui n'insère alors pas le retour à la ligne. Si on supprime cet échappement, alors il y a deux retours à la ligne à l'affichage dans la console.}
			\item La ligne 24 est composé d'une instruction \texttt{print()} «~vide~». Quelle est son but ?\label{s1printv}
				\correctif{Cette instruction \texttt{print()} vide permet d'afficher une ligne vide dans la console. On aurait pu la remplacer par un \texttt{\textbackslash n}.}
		\end{enumerate}

\vspace{1em}

\modifier\
		\begin{enumerate}
			\item Changer la chaîne de caractères de l'instruction \texttt{print()} de la ligne 3 afin de souhaiter la bienvenue en 1ière informatique DF. 
			\item Modifier les durées de toutes les lignes \texttt{time.sleep()} afin qu'elles soient toutes différentes. Ajouter à chaque fois un commentaire après la ligne pour indiquer la durée choisie.
			\item On veut que la sortie associée à la ligne 12 soit : «~\texttt{Avec l'instruction "print()", il est…}~», c'est-à-dire que le \texttt{print()} soit entouré de guillemets. Modifier la chaîne de caractères pour obtenir ce résultat.
			\item Supprimer le \texttt{print()} vide de la ligne 24 et modifier la chaîne de caractères du \texttt{print()} de la ligne 25 afin de conserver le saut de ligne avant l'affichage «~À bientôt~».
		\end{enumerate}

\correctif{
\begin{footnotesize}
\inputminted[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}{./parcours-replit/01/01_modifier.py}
\end{footnotesize}
}

\vspace{1em}

\coder\ En utilisant ce que vous avez découvert ci-dessus, écrire un programme qui pose une devinette ou raconte une blague. Utiliser une temporisation avant de donner la réponse ou avant la chute de la blague. Dans votre code, utilisez des caractères spéciaux comme par exemple \verb!\n!. N'oubliez pas de commenter votre code.

\correctif{
\begin{footnotesize}
\inputminted[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}{./parcours-replit/01/01_coder.py}
\end{footnotesize}
}


\vspace{1em}

\challenge\ Serez-vous capable d'écrire un programme contenant une seule instruction \texttt{print()} et qui produise l'affichage suivant ?
\begin{verbatim}
  *  
 *** 
*****
 ***  
  *
\end{verbatim}



\vspace{1em}

\extension\ Connaissez-vous l'\emph{ascii art} ? Rendez-vous sur \href{https://www.asciiart.eu/}{www.asciiart.eu}.





